眾聞 網媒《本土新聞》月底停刊 盼籌得資金重建討論平台

眾聞
網媒《本土新聞》月底停刊 盼籌得資金重建討論平台

撰文: 記者盧曼思 | 發佈日期: 11.02.17 | 最後更新: | 2017-02-11 12:10:35

在Facebook有超過5.6萬個likes的網媒《本土新聞》，創辦人兼社長區惠蓮，在農曆年前宣布：「由於財政上的困難，我們決定，如在二月底前無法籌得足以支持《本土新聞》營運下去的資金，《本土新聞》將會停刋。」本土新聞的銀行戶口，現在只餘下數千元，區惠蓮正盡最後努力，「籌得幾多，我哋就行幾遠，我哋每個月大約需要5至6萬元營運。」

究竟辦一個以「本土」作主要內容的網媒，有幾困難？原來不單只是錢，編輯團隊還要具備極高EQ和胸襟，面對一些同屬本土派的人批評和咒駡。其中一個由支持者變批評者的，叫陳雲。

如果《本土新聞》能夠起死回生，區惠蓮希望，那是一個沒有分化、回歸理性討論、建構歷史框架、探討香港本土運動根源的深度平台。難做嗎？

《本土新聞》創辦人區惠蓮 (左二)，和她的三個女戰友作戰到最後一刻，盼有奇蹟出現。盧曼思攝
區惠蓮是文化傳媒人，她深信：「文化，是政治的根本。」

她1980年代末畢業於台灣中興大學中文系，後於香港新亞研究所獲文學碩士學位，主修文學；於巴黎第八大學獲碩士學位，專研藝術。她畢業後成為新聞工作者，早年專注香港文化藝術新聞，曾任職《百姓》半月刊、《星島日報》；2008至2010年獲香港藝術發展局資助，創辦文化評論雜誌《文化現場》，緊扣當時在天星皇后保衛戰及反高鐵運動之後所興起的本土思潮，希望尋回香港本質，她相信：「要有本土運動建立，香港文化才能保存。」

《文化現場》在2010年不獲資助停刊，區惠蓮構思辦網媒推動本土運動。她與認識多年的朋友陳雲，在網上談論本土和社會問題，之後她通過陳雲，認識語文及翻譯學者曾焯文、本土派著名博客盧斯達。這個四人核心，2014年4月正式創辦《本土新聞》。

「我們最先根本無一筆錢在手，係咪都開始做咗先。」她說，當時做網頁、IT支援所需的開支，是她找好朋友「拍住膊頭先」，共花約四、五萬元，「後來我籌到錢，有找清晒啲數。」其他鎖碎開支由他們墊支，當時沒有一個辦公室，各人在家寫稿。

「我當時唔係只得個勇字，我係觀察整個形勢，覺得做呢件事係有可能。」

是記者不是社運人

起步不久後，雨傘運動爆發，《本土新聞》順着時勢攀上高峰，「當時我哋個facebook page顯示的post reach overall達150萬（她忘記了是按什麼計算），當時我在一個朋友的office租了兩張枱工作。」區惠蓮找來資深傳媒人梁錦祥做總編輯，他90年代曾任職黃毓民的《癲狗日報》、2007年和黃毓民創辦My Radio，被網民叫做「台長」。

梁錦祥在佔中期間，曾因被懷疑策劃衝擊立法會被捕，區惠蓮憶述事件：「當日我在台灣公幹，具體發生什麼事我不知道。他被捕前打電話給我說：『唔知點解出面有人話我策劃。』我話，吓，咁你睇住啦，我當時所知他是去拍攝。翌日我回港收到whatsapp，知道他被捕。後來有報道將梁錦祥、黃毓民、黃洋達拉上關係，我其實已講過，我私底下不認識黃毓民、黃洋達，我是90年代認識梁錦祥，故找他做總編，但外間太多想像了。」

究竟梁錦祥當日有無衝擊過？區惠蓮說：「梗係無啦，他當時在拍照，就有記者影他。」那麼為何會說他策劃？「網絡的人事很複雜，不是我理解到，後來他好快就獲釋。」

梁錦祥的事件，有人會問：《本土新聞》的編輯室成員，是記者還是社運人士？區惠蓮說：「我講得好清楚，我辦《本土新聞》是一個傳媒，不能做傳媒人又參與社會運動，你心裏支持、捐錢是你自己的事，但不能以記者身分參與社運。我相信梁錦祥那麼資深，他會遵守這個守則。」她重申，除了上述梁錦祥事件，沒有其他人在採訪時被捕。她也要求記者的報道，必須基於事實及準確。

陳雲辭任董事後指責

雨傘運動期間，《本土新聞》寫了很多關於旺角佔領區的專題。區惠蓮記得：「在旺角民居，有人在樓上沖完涼就落街瞓，反映出社區與運動的有機接合。旺角居民在運動期間，會拿起支咪講地產霸權，我好記得有個阿嬸講：『唉，條馬路畀車行咗幾十年，好應該畀返啲時間我地行吓啦，你睇吓空氣好咗幾多。』原來一直以來，關於旺角，有一種很刻板的感覺來自主流媒體，說它是龍蛇混雜、亂、危險的地方，但我哋接觸後，發現不是這樣。」此外，《本土新聞》也有報道泛民與本土派之間的互動；當時有其他網媒成員被打，《本土新聞》也有聯署譴責。

雨傘運動的激情氛圍，為《本土新聞》帶來了收入，「我印象中一個月平均有6萬元收入，算是好好景，固定簽了約的員工有3至4個，合共的人工開支也只是4萬多元。」最好景時，陳雲的香港復興會，借出了在新蒲崗辦公室的一個房間給《本土新聞》使用，可製作網台節目，買電腦及機件投資了8至10萬元。「幫我們寫文的人，會獲發稿費，獨家評論每篇可得400元，若有採訪元素的每篇800元。」區惠蓮指，《本土新聞》一年的運作大約60萬元，即每月平均5、6萬元。《本土新聞》當時也撰寫深入的採訪報道，例如訪問練乙錚、吳靄儀談港獨，也有歷史文化層面的探討，例如港語學、50年代文化人的聚居點等。

不過，借用復興會辦公室時，發生了一些怪事，區惠蓮記得：「環保署、房屋署、消防處、漁護署、勞工處的人，輪流上來找我們，一時說有人投訴我們有臭味、一時又話有僭建、虐畜之類。」她曾經收過有大陸口音的人來電問地址，「我當然無話佢知啦。」

「國師」陳雲在《本土新聞》成立之初，不單是董事局成員，也曾經號召捐款。陳雲在2015年底淡出《本土新聞》準備參選立法會，競選期間他卻在網上大駡《本土新聞》。區惠蓮憶述，去年8月《本土新聞》刊出了一篇報道，標題是：「陳雲：今次選舉已是『五區公投』 辭職公投風險大是『備用方案』」區說：「報道刊出後，他的支持者駡我們是標題黨，認為我們起的標題，意思是陳雲當選後就不會作公投，我們很奇怪為何他們會有這感覺。」

翻查記錄，陳雲在facebook曾就上述文章寫道：「《本土新聞》想墮落到咩程度？做標題黨？當年《本土新聞》是城邦派的支持者捐助成立的，他們現在違反支持者的意願，走向獨派的市場，我可以理解，但違反報導原則，倒戈相向，這種道德敗壞，卻是意料不及。」

區惠蓮續說：「我曾經傳訊息向陳雲解釋，他答我『選舉在即，凡事要謹慎』。但我說，你公開話我們的傳媒操守，我不能夠不回應你。我心裏是不舒服的，因他這樣駡我們，但我無諗住要嗌交。」

「陳雲離開《本土新聞》對我們是有影響，但不是最大的影響。有一部分人因他駡完我們後cut捐款，他離開後捐款是少了，但讀者人數沒少到。」她說，《本土新聞》的收入隨本土社運而起落：兩傘運動是高潮，之後是民間失落迷茫的低潮；去年立法會選舉是另一個高潮，之後發生「DQ議員」至今都是低潮。

陳雲去年曾在facebook批評《本土新聞》
言論自由對抗文化水準

區惠蓮2014年初辦《本土新聞》時，希望建立一個「派性較弱、推動及監察本土運動的平台」，「這是抗衡主流傳媒並維持言論自由上的努力。」《本土新聞》也是一個倡議媒體，毫不隱藏推動本土運動的立場。但因為「本土派」有很多派別，港獨、城邦、歸英......他們之間有不同意見，有時候《本土新聞》的評論或報道被攻擊，駡者當中不少也是所謂的「本土派」成員。

區惠蓮堅持：「我一開始已說過：我不做黨媒，如有一日我做黨媒才生存到，那我不做。我不是跟隨什麼人，我有自己的看法，若要扭曲才能生存，那我不做。」

「以前我做文化雜誌，我不會刪讀者的留言。現在有人用粗口駡我、叫我哋編輯室早死早着、又話我哋收共產黨錢，我就立即delete，因我哋編輯團隊付出咗努力，我要顧及佢哋嘅感受和士氣。初時我會因為一、兩個駡我哋嘅留言而困擾，想要解釋，後來發現好多批評留言都係copy and paste，是網軍來的，那我就將他們 ban晒。」

「以前我做雜誌，有某官員辦公室打來叫我不要刊出訪問，我是有受過這些建制上的騷擾。但如今在網絡上卻有其他騷擾，所謂言論自由，以前以為是對抗政府，現在對抗的，是智商、文化水準、知識水準。」

「這幾年香港的本土運動很情緒化，是時候冷靜下來，再思考一下。」

區惠蓮說，如果《本土新聞》能繼續辦下去，她希望它能夠成為一個對話空間，而不是謾駡，「我的理解是本土議題，即使是泛民支持者都會buy，我好多朋友都這樣，唔buy的是某種態度。本土派提出的議題，很值得左翼朋友去考慮。」她說，就算立場完全不同、例如反對港獨的文章，如果有質素的話都會刊登。

除了建立一個對話平台，區惠蓮說：「目前本土運動好似好低沉，我會想做一些回顧或者反省。一般民間對本土運動的理解是反水貨客一類，但其實香港的本土運動可追溯至九七前後，文化界如何思考香港人身分的危機意識，還有一些我們遺忘或扭曲了的本土歷史。我們希望可建立這樣的論述，再匯聚民間那一道氣。」她希望沉澱過後，大家再一起探索2047這個將來。

《本土新聞》成立之初的骨幹成員，包括梁錦祥、盧斯達，他們都因為資源短缺已經離開，曾焯文仍有供稿，目前陪着區惠蓮撐到最後一分鐘的，主要是三個女人。其中，與區惠蓮相識廿多年的「60後」譚秀貞，離開前線記者崗位多年，業餘幫《本土新聞》採訪，「我得閒會去聽一些歷史講座，早前有位研究香港禁毒史的退休警長林建強，倡九龍公園改名林則徐公園。」她撰寫的報道刊出後，網民鬧了一輪，她卻對「本土」和歷史作了更深的思考，「如果林則徐在香港也有重要性，那又是否本土？」

高級編輯林綺慧，在《本土新聞》任職兩年多，目前她兼職替網站作有限度運作，「現在只能每日炒三、四條稿，無資源再外出採訪。」城大政治系學生顏海楹，早前在「DQ梁游」案中到法庭採訪，只得數百元車馬費，她卻很滿足，「我很想《本土新聞》可繼續表達本土派不同聲音，而且是有論述、有深度的，不再只是嗌交。」

《本土新聞》是區惠蓮的心血：「若果可以繼續，我希望可讓大家重新起步，重新認識香港。」

為《本土新聞》撐到底的4個女將，由「60後」至「90後」。(右起) 譚秀貞、區惠蓮、林綺慧、顏海楹。盧曼思攝

老老實實，呢類乜人都寫啲嘅綜合平台搞課金好過收捐款再出稿費。
我鍾意A嘅嘢，唔代表鍾意B嘅嘢，捐款就搞到焗住撐晒全部人，同時寫手唔會自我檢討。

咁好快變圍爐
佢唔想做黨報
無論係邊個黨

push

佢地本身報導嘅質素都係…